<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>獄中への手紙</title>
            <title type="sub">
               第三信　十二月二十四日。午後。（月曜日）
            </title>
            <author>宮本百合子</author>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
               <resp when="2004-07-30">作成</resp>
               <resp/>
               <note>
                 底本：「宮本百合子全集　第十九巻」新日本出版社<lb/>
                 1979（昭和54）年2月20日初版発行<lb/>
                 1986（昭和61）年3月20日第5刷発行<lb/>
                 ※初出情報は、「獄中への手紙　一九四五年（昭和二十）」のファイル末に、一括して記載します。<lb/>
                 ※各手紙の冒頭の日付は、底本ではゴシック体で組まれています。<lb/>
                 ※底本巻末の注の内、宮本百合子自身が「十二年の手紙」（筑摩書房）編集時に付けたもの、もしくは手紙自体につけたものを「自注」として、通し番号を付して入力しました。<lb/>
                 ※「自注」は、それぞれの手紙の後に、２字下げで組み入れました。<lb/>
                 ※底本は、物を数える際や地名などに用いる「ヶ」（区点番号5-86）を、大振りにつくっています。<lb/>
                 入力：柴田卓治<lb/>
                 校正：花田泰治郎<lb/>
                 2004年7月30日作成<lb/>
                 青空文庫作成ファイル：<lb/>
                 このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。<lb/>
               </note>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Aozora Transcription</resp>
               <name>柴田卓治</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Aozora Proofreading</resp>
               <name>花田泰治郎</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp when="2025-09-18">TEI Encoding</resp>
               <name>Natsuko Nakagawa</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>底本：「<title>宮本百合子全集　第十九巻</title>」<publisher>新日本出版社</publisher>
            <date type="初版" when="1979-02-20">1979（昭和54）年2月20日初版発行</date>
            <date type="第5刷" when="1986-03-20">1986（昭和61）年3月20日第5刷発行</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName>宮本百合子</persName>
              <date when="1934-12-24">一九三四年（昭和九年）十二月二十四日</date>
              <location>
                 <address>
                 <country>日本</country>
                 <region>東京</region>
                 <settlement>淀橋区</settlement>
                 <street>上落合二ノ七四〇</street>
                 </address>
                 <geo>35.711189028247055, 139.68612284790981</geo><!-- 現在の落合駅の座標 -->
              </location>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName>宮本顕治</persName>
              <location>
                 <address>
                    <country>日本</country>
                    <region>東京</region>
                    <settlement>牛込区</settlement>
                    <street>牛込区富久町一一二 市ヶ谷刑務所</street>
                 </address>
                 <geo>35.4139, 139.4255</geo><!-- 出典: Wikipedia https://ja.wikipedia.org/wiki/市ヶ谷刑務所 -->
              </location>
           </correspAction>
        </correspDesc>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
<p>
            　今日は。いかがですか。お体の工合、本の工合、その他いかがですか。きょうは、曇天ではあるが気候は暖かで、私は毛糸のむくむくした下へ着るものは我知らずぬいでいるくらいです。今年はこれから一月一杯オーバーなしですごせる程の暖い正月だとあったけれども、どうかしら。そちらはこの暖かさがどの位おわかりになるのでしょうね。</p><p>
               　十八日には思っていたよりずっと早くお手紙がついたので大変うれしゅうございました。その晩例によっておそくまで仕事をしていて、十八日の朝おきて、下の長火鉢のよこへ降りて行ったら、いろんな手紙、古本屋の引札や温泉宿の広告や、そんなものの間に、さも何でもなさそうに挾んで置かれてあった。それをとりあげ、そのまま又二階へまい戻りました。よんで、枕の横において、しばらく眠って又読みました。</p><p>
                  　私はひとり明るい日の光を夜具にうけながら天井を眺めて、笑った。あなたがやっぱり小さい字をお書きになったから。――しかも大変よくわかるように書けるから。</p><p>
                     　ありがとう。林町の人たちには、おことづてを一人一人につたえました。皆よろしくと申しました。島田の父上には、こちらからわかもと［＃「わかもと」に傍点］をお送りいたしますから上るようにと手紙をさしあげました。光井の叔父様がおかえりになってからは、あちらの皆さんのお心持も大変健康になったから何よりです。お母上のお手紙は、この間はじめてどことなく
                     <ruby>
                        <rb>暢</rb>
                        <rt>のん</rt>
                     </ruby>
                     びりした調子でかかれてあったので、よかったと思いました。お話のあった手続のこと、私の分だけはもうすみました。御安心下さい。</p><p>
                        　初めてのお手紙で、あなたの体に注意していらっしゃること、その他、はっきりわかりました。もちろんそれらのことは、はじめから私にわかっていることであり、あなたが懸念なくいらっしゃる如く、私も全く懸念ないのですが、あなたから響ある言葉をきけば一層のことです。この間書いた手紙をよんでいらっしゃれば、私のかくもののこと、もうあらましのことは申上げたと思いますが、「小祝の一家」はいいところもあるが、今日読んでみると、全体のつかみかたが決して不正確ではないし、とり落してもいないが、まだもう一息つよくてよいところが感じられます。新鮮ではあるが、強烈さが足りないと自身に物足りないのです。部分的な力の入れかたではなく、内容にもっとぴったり迫ったところ、ね、膝づめのところ、それが不足している。おわかりになるでしょう？　この感じは。「鏡餅」は去年の大晦日の或る女の感情を描いたもので、二十何枚か二晩にかいてしまった。そのような熱と、又そのような欠点をもっていたものです。それを書きあげて、『新潮』へ送ってほとんど間もなく、すっかり仕事が中断されたわけです。府中へは私もひどい風［＃「風」に「ママ」の注記］をひいたとき行きそうになって、おやめになったそうです。</p><p>
                           　私が伺ってあげた読書のプランについてのお考えはいかがですか。少くとも文学についての順立てはどうかしら。お手紙にあった本の中その大部分は私も既に考え、或るものは買うために注文していたものであったので、自らうなずくところもありました。従って猶文学書などについて自分の立てた見とおしのそう的はずれでないことを感じた次第です。百鬼園はあなたにファブルより面白くないことは私の経験からもわかって居りました。しかし、私はあなたに面白くないものでも時には読んでいただきますから、どうぞあしからず。そして、あなたは面白かったものについてのみおかきになったのでは、何か不足しているとお思いになるでしょう？　二葉亭は古いノートを見たので入れました。又つづきを入れましょう。その他、ジイドのドストエフスキー研究とカラマゾフという風に組み合わせましょうね。一かたまりずつ印象はまとめられねばなりませんから。ダラダラと、とびとびでは、御不便でしょうと思います。しっかりかかってよむものと、おやつ［＃「おやつ」に傍点］のようによむものとも組合わせているつもりです。それから近く、ドウデエを入れますが、その作品との連関でよまれるディケンスを入れるという風にね。テエヌ、ブランデスという順に入れましょう。バルザックもなるたけ初期から順に。私はバルザックがどちらかと云えばきらいであり、バルザックがフランスの全歴史を描いている、典型的な時代における典型的人物を描いたリアリストであるというような手紙をドイツからイギリスの或る女作家に書いた人の手紙が出たからと云って急に瑣末描写と受動性のお守りにつかおうとするようなのがいやで、腰をすえて、そのバルザックの矛盾の研究をかいているのですが、書いているうちに、やはりバルザックは巨大な、生々しい大作家であることを痛感して居ります。作家の仕事をする度胸の据え方という点で学ぶところが多くあります。テエヌはバルザックをサント・ブウヴなどとちがって社会的なひろい土台で肯定して居るところは、さすがであり、そのさすがのテエヌにしろ、今日の歴史の到達点から見ると、未だ現実の真のスプリングにふれていないところが又興味津々です。テエヌはやはり受身の考えかたですものね。バルザックの矛盾を
                           <ruby>
                              <rb>闡明</rb>
                              <rt>せんめい</rt>
                           </ruby>
                           し得ぬ同時代的矛盾を自身のうちにもっている。ブランデスは品がいい天質のひとですね（彼の云いまわしを真似ると）、私はやはり同じ作家の研究について、そういう感じをうけました。そして、ところどころで思わずにやついた。ブランデスはあんなに鋭く背景となった十八世紀時代の動きを分析していながら『人間喜劇』の作者が、上品な詩的な情感をもっていたから、復古時代にテンメンとしたといっているのですもの（ブランデスの本はなかなかないので弱ります）。</p><p>
                              　又今これをかきつづけます。今はもう夜の十二時近く。前の行まで書いて、中井から電車にのって、神田へ出かけました。さし入れの本を買うためです。本当は今朝ごく早くおきて、裁判所へ行き出来たらお目にかかるつもりだったのですが、ゆうべは、夜中になってから熱中しはじめて、いつしか夜があけ、くたびれて動けなかったので私は寝ていて、栄さんやいねちゃんが出かけ、その人々は中野の方へ用事で行き、かえりに栄さんがよって、とてもひどい順番で、年内は無駄だろうと知らせてくれました。明朝行こうとしたのをやめる代り、本は速達でお送りすることにして、それを揃えに行ったのです。</p><p>
                                 　三省堂で語学の本など買ったのですが、どうかしら。すこしそれでやって御覧になってもし工合がわるいようでしたら、どうぞすぐおっしゃって下さい。別なのをさがします。どこもかしこも歳暮売出しの飾りで賑やかです。色彩は、はでであるが、何か通行人の影は黒い、今夜はクリスマス・イーヴなのだけれども、学生の街である神田でさえ、そのような楽しげな雰囲気はなく、うちへかえって夕刊を見て、ああ本当にと思ったほどです。中井から家へ来るまでの、ほんの一二丁の町並も、もう松飾りをしたりして、福引をやっている。うちの瀬戸さん（国府津
                                 <note type="自注" n="22">［自注22］国府津――百合子の実父たちの海岸の家。</note>
                                 にいたのがお嫁に行くまで来ているのです。あなたの御存じない人）は、そこでモチアミをあてました。</p><p>
                                    　神田では三省堂を出てから夜店の古本を見て十銭でエジソン伝など掘出し、あすこの不二家へよってコーヒーとお菓子をたべ、バスで高田の馬場までかえりました。おなかをすかして、とろろで御飯をたべ、それからお風呂に入って、二階へ上ったという順序です。林町の父が私のお風呂好きはいたく評価してくれて、それはそれはたっぷりいいのをくれました。フロはあるし、こせこせした心配はないし、その上、この土曜日から小学校は正月休みでしずかだし、仕事は面白いし、私もやはり
                                    <ruby>
                                       <rb>些</rb>
                                       <rt>いささか</rt>
                                    </ruby>
                                    の懸念もない有様です。</p><p>
                                       　小学校について、この前の手紙には大してやかましさが苦にならぬとかきましたが、その後、あなたにアンポンと云われそうなことになったのです。やっぱり
                                       <ruby>
                                          <rb>喧</rb>
                                          <rt>やかま</rt>
                                       </ruby>
                                       しいの。初めはなぜやかましくなかったかと云うと、それは運動場をコンクリート？　か何かで修理するために子供らは皆教室につまっていたのです。運動場ができたら、まるで雀の巣が百千あるようです。しかし、そのワヤワヤワヤはまだいいので、こまるのは体操。ここの体操の先生はいやにリズミカルで、机に向っていると勢よく、「さーア手をあげて！　ハッハッハッハッ」とそういう風なのです。「そら！　ホイ、ハッ」そういうの。何だか少し野師のようでしょう？　でもこの小学校のせいで、私は何年ぶりかで土曜日の午後、日曜日、そして休みのつづくのをしん［＃「しん」に傍点］からたのしんで仕事する味を味わって居ります。</p><p>
                                          　一昨日は、この十日に生れた太郎
                                          <note type="自注" n="23">［自注23］太郎――百合子の甥。</note>
                                          が、産院から林町へかえるので夕方から出かけました。お祖父さんのうれしがりようは全くお目にかけたいほどです。国男も
                                          <ruby>
                                             <rb>伜</rb>
                                             <rt>せがれ</rt>
                                          </ruby>
                                          の顔を一日に一度見ないと気がすまないと云って、そわそわしていますし、スエ子もうれしそうだし、私は皆がそうやってよろこんでいるのが又大変愉快です。私はこれまで父が気の毒であったのが、ほっとしたようです。父は深く母を愛していた。そのことは私の想像以上のことでした。だんだんそれが分って、しかもしん［＃「しん」に傍点］からそれのわかるのは様々の意味で私一人であり、けれども父のおもりをして国府津にくらすことは不可能ですし、大乗的に行動して家も別にしたのでしたが、太郎はよい折に生れました。この太郎という名、ヌーとしていて男の児らしくていいでしょう？　姓と一緒によぶと相当なものになりそうでしょう？　これは家族会議（？）できめた名で、主として私の案です。女の児なら泰子というはずでした。この頃、仕事に興じて大体机に向って一日を暮しているのですが、この間いねちゃんがきて、もう日没近くであったが中井の先の下落合の方の野っぱらを散歩して、いい気持でした。その丘の雑木林の裾をめぐる長い道は東長崎の方へまでつづいているのだそうです。
                                          <ruby>
                                             <rb>夕靄</rb>
                                             <rt>ゆうもや</rt>
                                          </ruby>
                                          がこめている。その方をしばらく眺めました。その野原の端を道路に沿って小川が流れていた。その小川も東長崎の方へまでつづいているのでした。その夕方はいねちゃんも久しぶりで元気で軽々と歩いたし、よかった。女が文学の仕事をする。――芸術家その他として真に発展するためには様々の困難が家庭生活の中にもある。それが現在のような時にはのしかかってくる。気分的にそれにまけてはくちおしいからねと私はつよく云い、あのひともそれはもちろんそう思うのですから、今はもう自分から坐り直して元気になったのです。</p><p>
                                             　ことしの大晦日は、どの友達のところもほとんど皆夫婦そろっているから、私は私のいないことで誰も寂しがらせないから、何年ぶりかで父とお年越しをしようかと云っているところです。お正月七日がすぎたらお目にかかりにでかけます。この頃、もうお弁当はないでしょう。そのままでようございますか？　冬のうちだけ牛乳と卵だけは召上って下さい。それからそちらでリンゴと南京豆を買って、南京豆は少ない数をよくよくかんで食べて下さい。そうしてたべると大変体によいそうです。ぜひ忘れないように。</p><p>
                                                　文芸家協会の年鑑は、今年私の「文学における古いもの、新しいもの」という評論をのせました。三五年度の人々の漫画を一平が描き私をも描いている。人間としての本質を把えることができず、あいまいに描いているところはかえって面白く思われました。子供の劇団がイソップ物語をやっております。切符をもらった。観にゆくつもりです。ではおやすみなさい。今はもうあなたがお寝になってから六、七時間も経っている時間です。夜番の拍子木の音が響いている。</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
