<?teipublisher odd="graves.odd" template="letter.html"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eaj="http://www.example.org/ns/ejaTEI">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title>高瀬舟</title>
                        <author>森鴎外</author>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <distributor>青空文庫</distributor>
                        <authority>青空文庫</authority>
                        <date when="2011-04-27">2011年4月27日</date>
                  </publicationStmt>
                  <sourceDesc>
                        <bibl>
                              <author>森鴎外</author>
                              <title>高瀬舟</title>
                              <publisher>講談社</publisher>「日本現代文學全集　7　森鴎外集」<date when="1962-01-19"
                                    >1962（昭和37）年1月19日</date>初版第1刷 <date when="1980-05-26"
                                    >1980（昭和55）年5月26日</date>増補改訂版第1刷 </bibl>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                  <particDesc>
                        <listPerson>
                              <person xml:id="Kisuke">
                                    <persName>喜助</persName>
                              </person>
                              <person xml:id="Shobei">
                                    <persName>庄兵衛</persName>
                              </person>
                              <person xml:id="Matsudaira_Sadanobu">
                                    <persName>松平定信</persName>
                                    <note>松平 定信（まつだいら
                                          さだのぶ）は、江戸時代中期の大名、老中。陸奥白河藩第3代藩主。定綱系久松松平家第9代当主。江戸幕府第8代将軍・徳川吉宗の孫に当たる。1787年から1793年まで寛政の改革を行った。</note>
                              </person>
                              <person xml:id="Brother">
                                    <persName>弟</persName>
                              </person>
                              <person xml:id="Basan">
                                    <persName>ばあさん</persName>
                              </person>
                        </listPerson>
                  </particDesc>
                  <settingDesc>
                        <listPlace>
                              <place xml:id="Takase_River">
                                    <placeName>高瀬川_(京都府)</placeName>
                                    <location>
                                          <geo>35.011888 135.770391</geo>
                                    </location>
                                    <note>高瀬川（たかせがわ）は、江戸時代初期（1611年）に角倉了以・素庵父子によって、京都の中心部と伏見を結ぶために物流用に開削された運河である[1]。
                                          開削から大正9年（1920年）までの約300年間京都・伏見間の水運に用いられた。名称はこの水運に用いる「高瀬舟」にちなんでいる[2]。
                                          現在は鴨川によって京都側と伏見側に分断されており、上流側を高瀬川、下流側を東高瀬川、新高瀬川と呼ぶ。京都中心部三条から四条あたりにかけての高瀬川周辺は京都の歓楽街の一つとなっており、また桜の名所ともなっている。</note>
                              </place>
                              <place xml:id="Kyoto_Prefecture">
                                    <placeName>京都府</placeName>
                                    <location>
                                          <geo>35.021361 135.755556</geo>
                                    </location>
                                    <note>京都府（きょうとふ）は、日本の近畿地方の都道府県の一つ。延暦13年（794年）の平安京遷都以来、天皇の御所がある。令制国でいう山城国の全域、丹波国の東部および丹後国の全域を府域とする。府庁所在地は京都市。</note>
                              </place>
                              <place xml:id="Edo">
                                    <placeName>江戸</placeName>
                                    <location>
                                          <geo>35.689444 139.691667</geo>
                                    </location>
                                    <note>江戸（えど） [1]は、東京の旧称であり、1603年から1867年まで江戸幕府が置かれていた都市である。
                                          現在の東京都区部の中央部に位置し、その前身及び原型に当たる。</note>
                              </place>
                              <place xml:id="Chion-in">
                                    <placeName>知恩院</placeName>
                                    <location>
                                          <geo>35.006389 135.783889</geo>
                                    </location>
                                    <note>知恩院（ちおんいん）は、京都府京都市東山区にある浄土宗総本山の寺院。山号は華頂山（かちょうざん）。詳名は華頂山知恩教院大谷寺（かちょうざん
                                          ちおんきょういん おおたにでら）。本尊は法然上人像（本堂）および阿弥陀如来（阿弥陀堂）、開基（創立者）は法然である。
                                          浄土宗の宗祖・法然が後半生を過ごし、没したゆかりの地に建てられた寺院で、現在のような大規模な伽藍が建立されたのは、江戸時代以降である。徳川将軍家から庶民まで広く信仰を集め、今も京都の人々からは親しみを込めて「ちよいんさん」「ちおいんさん」と呼ばれている。
                                          なお他流で門跡に当たる当主住職を、知恩院では浄土門主（もんす）と呼ぶ。</note>
                              </place>
                              <place xml:id="Tenjingawa">
                                    <placeName>天神川 (京都市)</placeName>
                                    <location>
                                          <geo>35.025714 135.72723</geo>
                                    </location>
                                    <note>天神川（てんじんがわ）は、京都府京都市を流れる淀川水系の一級河川。現在は上流部を紙屋川とも呼ばれるが、江戸時代までは紙屋川の名が一般的であった。古くは西堀河と称した。
                                          「天神川」の名は、中流で北野天満宮の西を流れていることによる。なお、その北野天満宮と接する付近に御土居が残る。
                                          また、四条～西京極橋の左岸にはソメイヨシノの桜並木が延々と続き、開花シーズンになれば壮麗な眺めになり、桜の名所の一つとして市民に親しまれている。</note>
                              </place>
                        </listPlace>
                  </settingDesc>
            </profileDesc>
            <revisionDesc>
                  <list>
                        <item>
                              <date when="2011-01-17">2011年1月17日</date>修正 </item>
                        <item> 入力<persName>金川一之</persName> 校正<persName>高橋美奈子</persName>
                              <date when="2000-12-04"> 2000年12月4日</date>作成 </item>
                  </list>
            </revisionDesc>
      </teiHeader>
      <text>
            <body>
                  <p>高瀬舟《たかせぶね》は<name ref="#Kyoto_Prefecture" type="place">京都</name>の <name
                              ref="#Takase_River" type="place">高瀬川</name> 《たかせがわ》を上下《じょうげ》する小舟である。
                              徳川時代に<name ref="#Kyoto_Prefecture" type="place"
                        >京都</name>の罪人が遠島《えんとう》を申し渡されると、本人の親類が牢屋敷《ろうやしき》へ呼び出されて、そこで暇乞《いとまご》いをすることを許された。
                              それから罪人は高瀬舟に載せられて、<name ref="#Osaka_Prefecture" type="place"
                        >大阪</name>《おおさか》へ回されることであった。 それを護送するのは、<name ref="#Kyoto_Prefecture"
                              type="place"
                              >京都</name>｜町奉行《まちぶぎょう》の配下にいる同心《どうしん》で、この同心は罪人の親類の中で、おも立った一｜人《にん》を<name
                              ref="#Osaka_Prefecture" type="place">大阪</name>まで同船させることを許す慣例であった。
                        これは上《かみ》へ通った事ではないが、いわゆる大目に見るのであった、黙許であった。
                        　当時遠島を申し渡された罪人は、もちろん重い科《とが》を犯したものと認められた人ではあるが、決して盗みをするために、人を殺し火を放ったというような、獰悪《どうあく》な人物が多数を占めていたわけではない。
                        高瀬舟に乗る罪人の過半は、いわゆる心得違いのために、思わぬ科を犯した人であった。
                        有りふれた例をあげてみれば、当時｜相対死《あいたいし》と言った情死をはかって、相手の女を殺して、自分だけ生き残った男というような類《たぐい》である。
                              　そういう罪人を載せて、入相《いりあい》の鐘の鳴るころにこぎ出された高瀬舟は、黒ずんだ<name
                              ref="#Kyoto_Prefecture" type="place"
                        >京都</name>の町の家々を両岸に見つつ、東へ走って、加茂川《かもがわ》を横ぎって下るのであった。
                        この舟の中で、罪人とその親類の者とは夜どおし身の上を語り合う。 いつもいつも悔やんでも返らぬ繰《く》り言《ごと》である。
                        護送の役をする同心《どうしん》は、そばでそれを聞いて、罪人を出した親戚眷族《しんせきけんぞく》の悲惨な境遇を細かに知ることができた。
                        所詮《しょせん》町奉行の白州《しらす》で、表向きの口供《こうきょう》を聞いたり、役所の机の上で、口書《くちがき》を読んだりする役人の夢にもうかがうことのできぬ境遇である。
                        　同心を勤める人にも、いろいろの性質があるから、この時ただうるさいと思って、耳をおおいたく思う冷淡な同心があるかと思えば、またしみじみと人の哀れを身に引き受けて、役がらゆえ気色《けしき》には見せぬながら、無言のうちにひそかに胸を痛める同心もあった。
                        場合によって非常に悲惨な境遇に陥った罪人とその親類とを、特に心弱い、涙もろい同心が宰領してゆくことになると、その同心は不覚の涙を禁じ得ぬのであった。
                        　そこで高瀬舟の護送は、町奉行所の同心仲間で不快な職務としてきらわれていた。 </p>

                  <p>いつのころであったか。 たぶん<name ref="#Edo" type="place">江戸</name>で<name
                              ref="#Matsudaira_Sadanobu" type="person"
                        >白河楽翁侯</name>《しらかわらくおうこう》が政柄《せいへい》を執っていた寛政のころででもあっただろう。 <name
                              ref="#Chion-in" type="place"
                        >智恩院</name>《ちおんいん》の桜が入相《いりあい》の鐘に散る春の夕べに、これまで類のない、珍しい罪人が高瀬舟に載せられた。
                              　それは名を<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>《きすけ》と言って、三十歳ばかりになる、住所不定《じゅうしょふじょう》の男である。
                        もとより牢屋敷《ろうやしき》に呼び出されるような親類はないので、舟にもただ一人《ひとり》で乗った。
                              　護送を命ぜられて、いっしょに舟に乗り込んだ同心｜<name ref="#Shobei" type="person"
                        >羽田庄兵衛</name>《はねだしょうべえ》は、ただ <name ref="#Kisuke" type="person">喜助
                        </name>が<name ref="#Brother" type="person">弟</name>殺しの罪人だということだけを聞いていた。 さて牢屋敷から棧橋《さんばし》まで連れて来る間、この痩肉《やせじし》の、色の青白い<name
                              ref="#Kisuke"
                        >喜助</name>の様子を見るに、いかにも神妙《しんびょう》に、いかにもおとなしく、自分をば公儀の役人として敬って、何事につけても逆らわぬようにしている。
                        しかもそれが、罪人の間に往々見受けるような、温順を装って権勢に媚《こ》びる態度ではない。 　<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>は不思議に思った。 そして舟に乗ってからも、単に役目の表で見張っているばかりでなく、絶えず<name ref="#Kisuke" type="person"
                              >喜助</name>の挙動に、細かい注意をしていた。
                        　その日は暮れ方から風がやんで、空一面をおおった薄い雲が、月の輪郭をかすませ、ようよう近寄って来る夏の温《あたた》かさが、両岸の土からも、川床《かわどこ》の土からも、もやになって立ちのぼるかと思われる夜《よ》であった。
                        下京《しもきょう》の町を離れて、加茂川を横ぎったころからは、あたりがひっそりとして、ただ舳《へさき》にさかれる水のささやきを聞くのみである。
                        　夜舟《よふね》で寝ることは、罪人にも許されているのに、 <name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>は横になろうともせず、雲の濃淡に従って、光の増したり減じたりする月を仰いで、黙っている。
                        その額は晴れやかで目にはかすかなかがやきがある。 　<name ref="#Shobei" type="person">庄兵衛</name>はまともには見ていぬが、始終<name
                              ref="#Kisuke">喜助</name>の顔から目を離さずにいる。 そして不思議だ、不思議だと、心の内で繰り返している。
                              それは<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>の顔が縦から見ても、横から見ても、いかにも楽しそうで、もし役人に対する気がねがなかったなら、口笛を吹きはじめるとか、鼻歌を歌い出すとかしそうに思われたからである。
                              　<name ref="#Shobei" type="person">庄兵衛</name>は心の内に思った。 これまでこの高瀬舟の宰領をしたことは幾たびだか知れない。
                        しかし載せてゆく罪人は、いつもほとんど同じように、目も当てられぬ気の毒な様子をしていた。 それにこの男はどうしたのだろう。
                        遊山船《ゆさんぶね》にでも乗ったような顔をしている。
                        罪は<name ref="#Brother" type="person">弟</name>を殺したのだそうだが、よしやその<name ref="#Brother" type="person">弟</name>が悪いやつで、それをどんなゆきがかりになって殺したにせよ、人の情《じょう》としていい心持ちはせぬはずである。
                        この色の青いやせ男が、その人の情というものが全く欠けているほどの、世にもまれな悪人であろうか。 どうもそうは思われない。
                        ひょっと気でも狂っているのではあるまいか。 いやいや。 それにしては何一つつじつまの合わぬことばや挙動がない。 この男はどうしたのだろう。 <name
                              ref="#Shobei">庄兵衛</name>がためには<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>の態度が考えれば考えるほどわからなくなるのである。 </p>
                  <p>しばらくして、<name ref="#Shobei" type="person">庄兵衛</name>はこらえ切れなくなって呼びかけた。 <said who="#Shobei"
                                    >「<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>。 お前何を思っているのか。 」</said>
                        <said who="#Kisuke">「はい」</said>と言ってあたりを見回した<name ref="#Kisuke" type="person"
                              >喜助</name>は、何事をかお役人に見とがめられたのではないかと気づかうらしく、居ずまいを直して<name ref="#Shobei" type="person"
                              >庄兵衛</name>の気色《けしき》を伺った。 　<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>は自分が突然問いを発した動機を明かして、役目を離れた応対を求める言いわけをしなくてはならぬように感じた。 そこでこう言った。
                              <said who="#Shobei">「いや。 別にわけがあって聞いたのではない。
                              実はな、おれはさっきからお前の島へゆく心持ちが聞いてみたかったのだ。 おれはこれまでこの舟でおおぜいの人を島へ送った。
                              それはずいぶんいろいろな身の上の人だったが、どれもどれも島へゆくのを悲しがって、見送りに来て、いっしょに舟に乗る親類のものと、夜どおし泣くにきまっていた。
                              それにお前の様子を見れば、どうも島へゆくのを苦にしてはいないようだ。 いったいお前はどう思っているのだい。 」</said>
                        <name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>はにっこり笑った。 <said who="#Kisuke"
                              >「御親切におっしゃってくだすって、ありがとうございます。 なるほど島へゆくということは、ほかの人には悲しい事でございましょう。
                              その心持ちはわたくしにも思いやってみることができます。 しかしそれは世間でらくをしていた人だからでございます。 <name
                                    ref="#Kyoto_Prefecture" type="place"
                              >京都</name>は結構な土地ではございますが、その結構な土地で、これまでわたくしのいたして参ったような苦しみは、どこへ参ってもなかろうと存じます。
                              お上《かみ》のお慈悲で、命を助けて島へやってくださいます。 島はよしやつらい所でも、鬼のすむ所ではございますまい。
                              わたくしはこれまで、どこといって自分のいていい所というものがございませんでした。 こん度お上《かみ》で島にいろとおっしゃってくださいます。
                              そのいろとおっしゃる所に落ち着いていることができますのが、まず何よりもありがたい事でございます。
                              それにわたくしはこんなにかよわいからだではございますが、ついぞ病気をいたしたことはございませんから、島へ行ってから、どんなつらい仕事をしたって、からだを痛めるようなことはあるまいと存じます。
                              それからこん度島へおやりくださるにつきまして、二百｜文《もん》の鳥目《ちょうもく》をいただきました。 それをここに持っております。
                              」</said>こう言いかけて、<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>は胸に手を当てた。
                        遠島を仰せつけられるものには、鳥目二百銅をつかわすというのは、当時の掟《おきて》であった。 　<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>はことばをついだ。 <said who="#Kisuke"
                              >「お恥ずかしい事を申し上げなくてはなりませぬが、わたくしは今日《こんにち》まで二百文というお足《あし》を、こうしてふところに入れて持っていたことはございませぬ。
                              どこかで仕事に取りつきたいと思って、仕事を尋ねて歩きまして、それが見つかり次第、骨を惜しまずに働きました。
                              そしてもらった銭《ぜに》は、いつも右から左へ人手に渡さなくてはなりませなんだ。
                              それも現金で物が買って食べられる時は、わたくしの工面《くめん》のいい時で、たいていは借りたものを返して、またあとを借りたのでございます。
                              それがお牢《ろう》にはいってからは、仕事をせずに食べさせていただきます。
                              わたくしはそればかりでも、お上《かみ》に対して済まない事をいたしているようでなりませぬ。
                              それにお牢を出る時に、この二百文をいただきましたのでございます。
                              こうして相変わらずお上《かみ》の物を食べていて見ますれば、この二百｜文《もん》はわたくしが使わずに持っていることができます。
                              お足を自分の物にして持っているということは、わたくしにとっては、これが始めでございます。
                              島へ行ってみますまでは、どんな仕事ができるかわかりませんが、わたくしはこの二百文を島でする仕事の本手《もとで》にしようと楽しんでおります。
                              」</said>こう言って、<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>は口をつぐんだ。 　<name
                              ref="#Shobei">庄兵衛</name>は<said who="#Shobei"
                        >「うん、そうかい」</said>とは言ったが、聞く事ごとにあまり意表に出たので、これもしばらく何も言うことができずに、考え込んで黙っていた。
                              　<name ref="#Shobei" type="person">庄兵衛</name>はかれこれ初老に手の届く年になっていて、もう女房に子供を四人生ませている。
                        それに老母が生きているので、家は七人暮らしである。
                        平生人には吝嗇《りんしょく》と言われるほどの、倹約な生活をしていて、衣類は自分が役目のために着るもののほか、寝巻しかこしらえぬくらいにしている。
                        しかし不幸な事には、妻をいい身代《しんだい》の商人の家から迎えた。
                        そこで女房は夫のもらう扶持米《ふちまい》で暮らしを立ててゆこうとする善意はあるが、ゆたかな家にかわいがられて育った癖があるので、夫が満足するほど手元を引き締めて暮らしてゆくことができない。
                        ややもすれば月末になって勘定が足りなくなる。 すると女房が内証で里から金を持って来て帳尻《ちょうじり》を合わせる。
                        それは夫が借財というものを毛虫のようにきらうからである。 そういう事は所詮《しょせん》夫に知れずにはいない。 <name ref="#Shobei" type="person"
                              >庄兵衛</name>は五節句だと言っては、里方《さとかた》から物をもらい、子供の七五三の祝いだと言っては、里方から子供に衣類をもらうのでさえ、心苦しく思っているのだから、暮らしの穴をうめてもらったのに気がついては、いい顔はしない。
                        格別平和を破るような事のない羽田の家に、おりおり波風の起こるのは、これが原因である。 　<name ref="#Shobei" type="person"
                              >庄兵衛</name>は今<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>の話を聞いて、<name ref="#Kisuke" type="person"
                              >喜助</name>の身の上をわが身の上に引き比べてみた。 <name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>は仕事をして給料を取っても、右から左へ人手に渡してなくしてしまうと言った。 いかにも哀れな、気の毒な境界《きょうがい》である。
                        しかし一転してわが身の上を顧みれば、彼と我れとの間に、はたしてどれほどの差があるか。
                        自分も上《かみ》からもらう扶持米《ふちまい》を、右から左へ人手に渡して暮らしているに過ぎぬではないか。
                              彼と我れとの相違は、いわば十露盤《そろばん》の桁《けた》が違っているだけで、<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>のありがたがる二百｜文《もん》に相当する貯蓄だに、こっちはないのである。
                              　さて桁を違えて考えてみれば、鳥目《ちょうもく》二百文をでも、<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>がそれを貯蓄と見て喜んでいるのに無理はない。 その心持ちはこっちから察してやることができる。
                              しかしいかに桁を違えて考えてみても、不思議なのは<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>の欲のないこと、足ることを知っていることである。 　<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>は世間で仕事を見つけるのに苦しんだ。
                        それを見つけさえすれば、骨を惜しまずに働いて、ようよう口を糊《のり》することのできるだけで満足した。
                        そこで牢《ろう》に入ってからは、今まで得がたかった食が、ほとんど天から授けられるように、働かずに得られるのに驚いて、生まれてから知らぬ満足を覚えたのである。
                              　<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>はいかに桁《けた》を違えて考えてみても、ここに彼と我れとの間に、大いなる懸隔《けんかく》のあることを知った。
                        自分の扶持米《ふちまい》で立ててゆく暮らしは、おりおり足らぬことがあるにしても、たいてい出納《すいとう》が合っている。 手いっぱいの生活である。
                        しかるにそこに満足を覚えたことはほとんどない。 常は幸いとも不幸とも感ぜずに過ごしている。
                        しかし心の奥には、こうして暮らしていて、ふいとお役が御免になったらどうしよう、大病にでもなったらどうしようという疑懼《ぎく》が潜んでいて、おりおり妻が里方から金を取り出して来て穴うめをしたことなどがわかると、この疑懼が意識の閾《しきい》の上に頭をもたげて来るのである。
                        　いったいこの懸隔はどうして生じて来るだろう。 ただ上《うわ》べだけを見て、それは<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>には身に係累がないのに、こっちにはあるからだと言ってしまえばそれまでである。 しかしそれはうそである。
                              よしや自分が一人者《ひとりもの》であったとしても、どうも<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>のような心持ちにはなられそうにない。 この根底はもっと深いところにあるようだと、<name ref="#Shobei" type="person"
                              >庄兵衛</name>は思った。 　<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>はただ漠然《ばくぜん》と、人の一生というような事を思ってみた。 人は身に病があると、この病がなかったらと思う。
                        その日その日の食がないと、食ってゆかれたらと思う。 万一の時に備えるたくわえがないと、少しでもたくわえがあったらと思う。
                        たくわえがあっても、またそのたくわえがもっと多かったらと思う。
                        かくのごとくに先から先へと考えてみれば、人はどこまで行って踏み止まることができるものやらわからない。
                              それを今目の前で踏み止まって見せてくれるのがこの<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>だと、<name
                              ref="#Shobei">庄兵衛</name>は気がついた。 　<name ref="#Shobei" type="person"
                              >庄兵衛</name>は今さらのように驚異の目をみはって<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>を見た。 この時<name
                              ref="#Shobei">庄兵衛</name>は空を仰いでいる<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>の頭から毫光《ごうこう》がさすように思った。 </p>
                  <p>
                        <name ref="#Shobei" type="person">庄兵衛</name>は<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>の顔をまもりつつまた、<said
                              who="#Shobei">「<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>さん」</said>と呼びかけた。
                        今度は「さん」と言ったが、これは充分の意識をもって称呼を改めたわけではない。 その声がわが口から出てわが耳に入《い》るや否や、<name
                              ref="#Shobei">庄兵衛</name>はこの称呼の不穏当なのに気がついたが、今さらすでに出たことばを取り返すこともできなかった。
                              <said who="#Kisuke">「はい」</said>と答えた<name ref="#Kisuke" type="person"
                              >喜助</name>も、「さん」と呼ばれたのを不審に思うらしく、おそるおそる<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>の気色《けしき》をうかがった。 　<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>は少し間《ま》の悪いのをこらえて言った。 <said who="#Shobei"
                              >「いろいろの事を聞くようだが、お前が今度島へやられるのは、人をあやめたからだという事だ。 おれについでにそのわけを話して聞せてくれぬか。
                              」 </said>　<name ref="#Kisuke" type="person">喜助</name>はひどく恐れ入った様子で、<said
                              who="#Kisuke">「かしこまりました」</said>と言って、小声で話し出した。 <said who="#Kisuke"
                              >「どうも飛んだ心得違いで、恐ろしい事をいたしまして、なんとも申し上げようがございませぬ。
                              あとで思ってみますと、どうしてあんな事ができたかと、自分ながら不思議でなりませぬ。 全く夢中でいたしましたのでございます。
                              わたくしは小さい時に二親《ふたおや》が時疫《じえき》でなくなりまして、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>と二人《ふたり》あとに残りました。
                              初めはちょうど軒下に生まれた犬の子にふびんを掛けるように町内の人たちがお恵みくださいますので、近所じゅうの走り使いなどをいたして、飢え凍えもせずに、育ちました。
                              次第に大きくなりまして職を捜しますにも、なるたけ二人が離れないようにいたして、いっしょにいて、助け合って働きました。
                              去年の秋の事でございます。
                              わたくしは<name ref="#Brother" type="person">弟</name>といっしょに、西陣《にしじん》の織場《おりば》にはいりまして、空引《そらび》きということをいたすことになりました。
                              そのうち<name ref="#Brother" type="person">弟</name>が病気で働けなくなったのでございます。
                                    そのころわたくしどもは北山《きたやま》の掘立小屋《ほったてごや》同様の所に寝起きをいたして、<name
                                    ref="#Tenjingawa" type="place"
                              >紙屋川</name>《かみやがわ》の橋を渡って織場へ通《かよ》っておりましたが、わたくしが暮れてから、食べ物などを買って帰ると、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>は待ち受けていて、わたくしを一人《ひとり》でかせがせてはすまないすまないと申しておりました。
                              ある日いつものように何心なく帰って見ますと、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>はふとんの上に突っ伏していまして、周囲《まわり》は血だらけなのでございます。
                              わたくしはびっくりいたして、手に持っていた竹の皮包みや何かを、そこへおっぽり出して、そばへ行って『どうしたどうした』と申しました。
                              すると<name ref="#Brother" type="person">弟</name>はまっ青《さお》な顔の、両方の頬《ほお》からあごへかけて血に染まったのをあげて、わたくしを見ましたが、物を言うことができませぬ。
                              息をいたすたびに、傷口でひゅうひゅうという音がいたすだけでございます。
                              わたくしにはどうも様子がわかりませんので、『どうしたのだい、血を吐いたのかい』と言って、そばへ寄ろうといたすと、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>は右の手を床《とこ》に突いて、少しからだを起こしました。
                              左の手はしっかりあごの下の所を押えていますが、その指の間から黒血の固まりがはみ出しています。
                              <name ref="#Brother" type="person">弟</name>は目でわたくしのそばへ寄るのを留めるようにして口をききました。 ようよう物が言えるようになったのでございます。 『すまない。
                              どうぞ堪忍してくれ。 どうせなおりそうにもない病気だから、早く死んで少しでも兄きにらくがさせたいと思ったのだ。
                              笛《ふえ》を切ったら、すぐ死ねるだろうと思ったが息がそこから漏れるだけで死ねない。
                              深く深くと思って、力いっぱい押し込むと、横へすべってしまった。 刃はこぼれはしなかったようだ。
                              これをうまく抜いてくれたらおれは死ねるだろうと思っている。 物を言うのがせつなくっていけない。
                              どうぞ手を借して抜いてくれ』と言うのでございます。 <name ref="#Brother" type="person">弟</name>が左の手をゆるめるとそこからまた息が漏ります。
                              わたくしはなんと言おうにも、声が出ませんので、黙って<name ref="#Brother" type="person">弟</name>の喉《のど》の傷をのぞいて見ますと、なんでも右の手に剃刀《かみそり》を持って、横に笛を切ったが、それでは死に切れなかったので、そのまま剃刀を、えぐるように深く突っ込んだものと見えます。
                              柄《え》がやっと二寸ばかり傷口から出ています。 わたくしはそれだけの事を見て、どうしようという思案もつかずに、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>の顔を見ました。
                              <name ref="#Brother" type="person">弟</name>はじっとわたくしを見詰めています。 わたくしはやっとの事で、『待っていてくれ、お医者を呼んで来るから』と申しました。
                              <name ref="#Brother" type="person">弟</name>は恨めしそうな目つきをいたしましたが、また左の手で喉《のど》をしっかり押えて、『医者がなんになる、あゝ苦しい、早く抜いてくれ、頼む』と言うのでございます。
                              わたくしは途方に暮れたような心持ちになって、ただ<name ref="#Brother" type="person">弟</name>の顔ばかり見ております。 こんな時は、不思議なもので、目が物を言います。
                              <name ref="#Brother" type="person">弟</name>の目は『早くしろ、早くしろ』と言って、さも恨めしそうにわたくしを見ています。
                              わたくしの頭の中では、なんだかこう車の輪のような物がぐるぐる回っているようでございましたが、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>の目は恐ろしい催促をやめません。
                              それにその目の恨めしそうなのがだんだん険しくなって来て、とうとう敵《かたき》の顔をでもにらむような、憎々しい目になってしまいます。
                              それを見ていて、わたくしはとうとう、これは<name ref="#Brother" type="person">弟</name>の言ったとおりにしてやらなくてはならないと思いました。
                              わたくしは『しかたがない、抜いてやるぞ』と申しました。 すると<name ref="#Brother" type="person">弟</name>の目の色がからりと変わって、晴れやかに、さもうれしそうになりました。
                              わたくしはなんでもひと思いにしなくてはと思ってひざを撞《つ》くようにしてからだを前へ乗り出しました。
                              <name ref="#Brother" type="person">弟</name>は突いていた右の手を放して、今まで喉を押えていた手のひじを床《とこ》に突いて、横になりました。
                              わたくしは剃刀《かみそり》の柄をしっかり握って、ずっと引きました。
                              この時わたくしの内から締めておいた表口の戸をあけて、近所の<name ref="#Basan" type="person">ばあさん</name>がはいって来ました。
                              留守の間、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>に薬を飲ませたり何かしてくれるように、わたくしの頼んでおいた<name ref="#Basan" type="person">ばあさん</name>なのでございます。
                              もうだいぶ内のなかが暗くなっていましたから、わたくしには<name ref="#Basan" type="person">ばあさん</name>がどれだけの事を見たのだかわかりませんでしたが、<name ref="#Basan" type="person">ばあさん</name>はあっと言ったきり、表口をあけ放しにしておいて駆け出してしまいました。
                              わたくしは剃刀《かみそり》を抜く時、手早く抜こう、まっすぐに抜こうというだけの用心はいたしましたが、どうも抜いた時の手ごたえは、今まで切れていなかった所を切ったように思われました。
                              刃が外のほうへ向いていましたから、外のほうが切れたのでございましょう。
                              わたくしは剃刀を握ったまま、<name ref="#Basan" type="person">ばあさん</name>のはいって来てまた駆け出して行ったのを、ぼんやりして見ておりました。
                              <name ref="#Basan" type="person">ばあさん</name>が行ってしまってから、気がついて<name ref="#Brother" type="person">弟</name>を見ますと、<name ref="#Brother" type="person">弟</name>はもう息が切れておりました。 傷口からはたいそうな血が出ておりました。
                              それから年寄衆《としよりしゅう》がおいでになって、役場へ連れてゆかれますまで、わたくしは剃刀をそばに置いて、目を半分あいたまま死んでいる<name ref="#Brother" type="person">弟</name>の顔を見詰めていたのでございます。
                              」</said> 　少しうつ向きかげんになって<name ref="#Shobei" type="person"
                              >庄兵衛</name>の顔を下から見上げて話していた<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>は、こう言ってしまって視線をひざの上に落とした。 　<name ref="#Kisuke" type="person"
                        >喜助</name>の話はよく条理が立っている。 ほとんど条理が立ち過ぎていると言ってもいいくらいである。
                        これは半年ほどの間、当時の事を幾たびも思い浮かべてみたのと、役場で問われ、町奉行所《まちぶぎょうしょ》で調べられるそのたびごとに、注意に注意を加えてさらってみさせられたのとのためである。
                              　<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>はその場の様子を目《ま》のあたり見るような思いをして聞いていたが、これがはたして<name ref="#Brother" type="person">弟</name>殺しというものだろうか、人殺しというものだろうかという疑いが、話を半分聞いた時から起こって来て、聞いてしまっても、その疑いを解くことができなかった。
                        <name ref="#Brother" type="person">弟</name>は剃刀《かみそり》を抜いてくれたら死なれるだろうから、抜いてくれと言った。 それを抜いてやって死なせたのだ、殺したのだとは言われる。
                        しかしそのままにしておいても、どうせ死ななくてはならぬ<name ref="#Brother" type="person">弟</name>であったらしい。 それが早く死にたいと言ったのは、苦しさに耐えなかったからである。 <name
                              ref="#Kisuke">喜助</name>はその苦《く》を見ているに忍びなかった。 苦から救ってやろうと思って命を絶った。
                        それが罪であろうか。 殺したのは罪に相違ない。 しかしそれが苦から救うためであったと思うと、そこに疑いが生じて、どうしても解けぬのである。 　<name
                              ref="#Shobei"
                        >庄兵衛</name>の心の中には、いろいろに考えてみた末に、自分よりも上のものの判断に任すほかないという念、オオトリテエに従うほかないという念が生じた。
                              <name ref="#Shobei" type="person">庄兵衛</name>はお奉行《ぶぎょう》様の判断を、そのまま自分の判断にしようと思ったのである。
                              そうは思っても、<name ref="#Shobei" type="person"
                        >庄兵衛</name>はまだどこやらにふに落ちぬものが残っているので、なんだかお奉行様に聞いてみたくてならなかった。
                        　次第にふけてゆくおぼろ夜に、沈黙の人｜二人《ふたり》を載せた高瀬舟は、黒い水の面《おもて》をすべって行った。 </p>


            </body>
      </text>
</TEI>
